<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<poems>
    <poem id="1">
        <title>नशा-ए-इश्क़</title>
        <text>मेरे बेक़रार दिल का हर ज़ख़्म भर जाए,
जब मेरे क़रीब से होके तू गुज़र जाए।

ग़र कोई पूछ ले मेरा ताल्लुक़ तुझसे,
तू नज़र झुकाए बड़े सलीके से मुकर जाए।

बड़ा गहरा रंग है तेरे इश्क़ का दिल पर,
कि तू जिधर जाए ये दिल उधर जाए।

बस एक तमन्ना है तू पूछ ले गर मुझसे,
हाल कैसा है, तो ज़िंदगी सुधर जाए।

ये तेरे इश्क़ का नशा तो उतरने से रहा,
नशा शराब का नहीं जो उतर जाए।</text>
    </poem>
    <poem id="2">
        <title>ऐसा नहीं होगा</title>
        <text>पत्थर पे निशान हमेशा नहीं होगा,
दिल होगा पहले जैसा नहीं होगा।

कोशिश तो करेगी मिलने का मगर,
यक़ीन मानो अब ऐसा नहीं होगा।

खोल कर देखेगी इन्बॉक्स बार-बार,
मेरा नाम मिलेगा, संदेशा नहीं होगा।

व्यापार नहीं है जो बार-बार हो,
मोहब्बत ही रहेगा, पेशा नहीं होगा।

इख़्तिजा ये है कि ज़िक्र न हो दिल में,
बे-ज़िक्र दिल फिर परेशाँ नहीं होगा।

और कौन कहता है ऐसा हो वैसा हो,
अगर ऐसा होगा तो वैसा नहीं होगा।</text>
    </poem>
    <poem id="3">
        <title>सिख गया हूँ</title>
        <text>जुगनुओं से आँख मिलाना सिख गया हूँ,
उसकी यादों का ग़ज़ल बनाना सिख गया हूँ।

उसके हाथों की ज़रूरत नहीं है ऐ दिल,
अपने हाथों से खाना खाना सिख गया हूँ।

वो सीख गयी है मेरे दिल से बाहर जाना,
मैं उसको ख़्वाबों में लाना सिख गया हूँ।

उसके पत्थर दिल को आँसू से चिपकाके,
मैं अब ग़म का घर बनाना सिख गया हूँ।

और उस घर में रौनक़ बनी रहे इस ख़ातिर,
आँसू लेके आना-जाना सिख गया हूँ।</text>
    </poem>
    <poem id="4">
        <title>तलब नहीं है</title>
        <text>वो कहती है मोहब्बत अब नहीं है,
मैं कहता हूँ, है, पर तलब नहीं है।

अब दिन होता है फिर रात होती है,
अब तेरे साथ वाला शब नहीं है।

तलाश क्यों रहे हो ज़ख़्म दिल में,
यहाँ तो दिल भी साहब नहीं है।

तेरी याद की सुबह, तेरे ज़ख़्म का शाम,
तू ही बता तेरी ज़रूरत कब नहीं है।

लोग और तोड़ देंगे हमें टूटा देख कर,
बात फ़िज़ूल है रब की, रब नहीं है।</text>
    </poem>
    <poem id="5">
        <title>मुखौटे</title>
        <text>मेरे ग़ुरूर को वो मेरा विनाश बताते हैं,
मुखौटे ओढ़ने वाले बहुत बकवास बताते हैं।

और कुछ नहीं इतना तो बदल रहा है देश में,
कि चाय वाले भी आजकल इतिहास बताते हैं।

जो अपने मंसूबों के तहत हमेशा ज़हर उगलते हैं,
वो अपने आशियाने को राम निवास बताते हैं।

कुछ दूरियाँ तो बन गयी हैं दरमियाँ अपने,
कुछ भीड़ बताती है, कुछ लाश बताते हैं।

और कुछ लम्हे क्या बैठ गए हम साथ उनके,
वो सारी ज़िंदगी हमें अपना ख़ास बताते हैं।</text>
    </poem>
    <poem id="6">
        <title>औक़ात बताने वाले</title>
        <text>एक बात बताया था एक दिन कुछ बात बताने वालों ने,
कपड़े देख के मेरा, मेरा जात बताने वालों ने।

कुछ सहमा-सहमा मंजर था, कुछ सहमे-सहमे बच्चे थे,
बस खून बहाया था उस दिन, उस रात बचाने वालों ने।

हरियाली में उगा फूल एक भगवा रंग बाग़ीचे में,
तोड़ दिया फिर उसको कुछ औक़ात बताने वालों ने।

नेता तो अभिनेता हैं, फिर जुमला एक उछालें हैं,
सत्तर साल से भारत का हालात बताने वालों ने।

वो टोपी पहन के शामिल था कुछ पगड़ी वाले लोगों में,
मार दिया फिर उसको, हैं उसके साथ बताने वालों ने।</text>
    </poem>
    <poem id="7">
        <title>नहीं दिखा</title>
        <text>ठोकर लगा तो राह में पत्थर नहीं दिखा,
लोगों को उसके आँख में ख़ंजर नहीं दिखा।

सबने कहा कि खुदख़ुशी में जान गयी है,
जो दर्द छिपा था मेरे अंदर नहीं दिखा।

मैं ख़ाक ज़माने को कहूँ रहनुमा कि जब,
उनको मेरे मजार का मंजर नहीं दिखा।

मेरे दोस्तों को थी खबर मेरी मोहब्बत की,
फिर एक सदी तक सनम बाहर नहीं दिखा।

उसने कहा था इश्क़ पर लिखते नहीं हो तुम,
पर टूट गया था कलम, लिखकर नहीं दिखा।

उसको लगा दिल तोड़ दो ये भूल जाएगा,
उसको मेरे अंदर छुपा शायर नहीं दिखा।

मुझको भुला के मुझ जैसा ही ढूँढ रहे हो,
पेशा है या फिर कोई बेहतर नहीं दिखा।

ये अलग बात है लोग उसको चाँद कहते हैं,
पर दाग है उस चाँद के ऊपर नहीं दिखा।</text>
    </poem>
    <poem id="8">
        <title>आ जाओ</title>
        <text>गीली मिट्टी में चिपकी है पैर, बताने आ जाओ,
बारिश से भीगे दिल में फिर आग लगाने आ जाओ।

शोर इन बूँदों का दिल पर चुभ रहा है बरसों से,
तुम पैरों की पायल से अब शोर मचाने आ जाओ।

बारिश ने इस दिल की डोरी पकड़ के रखी है कब से,
मुंतज़िर है तुम भी इसको सबक़ सिखाने आ जाओ।

हाँ ये सच है तुम भी तो इन बहकी काली रातों में,
याद मुझे भी करती हो, ये याद दिलाने आ जाओ।

मैंने हाथ निकाला है ये देखो बस की खिड़की से,
लापरवाह हूँ ये कहके अब तो समझाने आ जाओ।

धुंधला-धुंधला दिखता है बस के सीसे से जीवन तो,
तुम बेबाक़ सी लड़की ये सीसा खुलवाने आ जाओ।

माँ ने कहा था परसों कि वो फ़ोन नहीं करती तुझको,
जैसे पहले आती थी फिर पैर दबाने आ जाओ।

पटरी पे चलते-चलते ये मन सीधा ना हो जाए,
संभला-संभला लगता हूँ, अब तो बहकाने आ जाओ।

नींद नहीं आती बस में, सफ़र ये लम्बा लगता है,
फ़ोन मिलाके दिन की सारी बात बताने आ जाओ।

आ जाओ कि याद नहीं किस बात पे दूरी आयी थी,
अपनी तरफ़ से कुछ भी अब इल्ज़ाम लगाने आ जाओ।</text>
    </poem>
    <poem id="10">
        <title>आँचल उसका</title>
        <text>जिस्म गुल से हुआ कमल उसका,
और कदमों में आया बल उसका।

सबकी आँखें खुली मगर तब तक,
गिरता पल्लू गया संभल उसका।

अपने अंगों के क़ैद में है वो,
उसके अंदर ही है मक़तल उसका।

इश्क़ भूखा है कई बरसों से,
जिस्म नोचा गया है कल उसका।

रेप नज़रों से करके पूछोगे,
क्यों बिराने में है महल उसका।

मौत आयी तो फिर कफ़स में है,
जिसमें बीता है एक अज़ल उसका।

कितनी नज़रें थीं उस निशाने पर,
कितनी आँखों ने किया क़त्ल उसका।

बज़्म-ए-कौवों में फिर शरीक हो के,
उसने गिद्धों से माँगा फल उसका।

उसके कपड़े उतारेंगे कब तक,
कब तक खींचेंगे हम आँचल उसका।

इसमें हमने भी हाथ सेके हैं,
नज़्म उसपे है और ग़ज़ल उसका।</text>
    </poem>
    <poem id="11">
        <title>कोई देखते जा</title>
        <text>ज़मीन से उठा है कोई देखते जा,
अभी तलक खड़ा है कोई देखते जा।

साज़िश है पत्थरों का मगर फिर भी,
देख कर चल रहा है कोई देखते जा।

नदी ने खुद बना के नाव बोला तैर मत,
मगर ज़िद्द पर अड़ा है कोई देखते जा।

शौक़-ए-आसमाँ इतना कि जलती लाश से,
राख बन के उड़ा है कोई देखते जा।

यक़ीनन वास्ता नहीं है मगर जुल्म से,
अभी-अभी गुज़रा है कोई देखते जा।

नादारी में खिलौना बेचता किसी मोड़ पे,
तेरे ज़मीर से बड़ा है कोई देखते जा।</text>
    </poem>
    <poem id="12">
        <title>अच्छा नहीं लगता</title>
        <text>गाँवों में सूखा तालाब अच्छा नहीं लगता,
ग़रीबी में किसी को ख़्वाब अच्छा नहीं लगता।

अभी तो उड़ने दो तुम उनके क़िस्मत के बालों को,
अभी के दौर में हिजाब अच्छा नहीं लगता।

मशगूल है जो धर्म और नफ़रत की खेती में,
उनको नन्हे हाथों में किताब अच्छा नहीं लगता।

जो तुम देखकर ख़रीद लेते हो सड़कों पर,
मुझे उन हाथों में गुलाब अच्छा नहीं लगता।

जिनके हिस्से का निवाला भी तुमने खाया हो,
उनसे हिस्से का हिसाब अच्छा नहीं लगता।

भरे हैं नुक़्ता-चीन यहाँ इस क़दर कि,
किसी के मुँह से अब लाजवाब अच्छा नहीं लगता।</text>
    </poem>
    <poem id="13">
        <title>सच</title>
        <text>पुरानी तस्वीरों में था लिखा नया सच,
दहशत इतनी थी झूठ में रखा गया सच।

हम वजूद की तलाश में बे-ज़मीर हो गए,
फिर उसके बाद बचा क्या झूठ, क्या सच।

पेश कर दिया उसने जब मरोड़ के सच को,
मेहरबान है झूठ, उससे अब तलाश रहा सच।

फिर उसके बाद किसी ने ना कहा सच,
फिर उसके बाद कहीं का ना रहा सच।</text>
    </poem>
    <poem id="14">
        <title>कफ़न चाहिए था</title>
        <text>कौन कहता है पूरा गगन चाहिए था,
मरे हुए को तो बस कफ़न चाहिए था।

सड़क पर जिसके हाथ में रोटी मिली थी,
लोग कहते हैं उसको भवन चाहिए था।

चंद कोशिश के बाद ही थक गया दुश्मन,
तोड़ना था मुझे तो लगन चाहिए था।

तड़प रहा है मेरा रूह जिसके हिज्र में,
उसी ने कहा था कि मुझको बदन चाहिए था।

क्यों लहू में रंगी हैं उन्हीं की उँगलियाँ,
जिनके होंठों पे था कि अमन चाहिए था।

बंद आँखों की मोहब्बत से उड़ गया पंछी,
लाज़मी था कि थोड़ा जलन चाहिए था।</text>
    </poem>
</poems>